+++
title = "Динамика материальной точки. Понятие о силе и массе"
weight = 3

[extra]
math = true
+++

3. Понятие о силе и массе. Инерциальные системы отсчета. Законы Ньютона. Преобразования Галилея и принцип относительности Галилея.

Начало появляться в работе Галилео Галилея.

Появляется дополнительное ускорение, воздействие на тело
$$
\Delta{w}
$$

Свойства
$$
\Delta{w}\to 0
$$

Принцип суперпозиции
$$
\Delta{w}_1=\Delta{w}_{12}+\Delta{w}_{13}
$$

Для причин вводится сила
$$
F_{12}\sim\Delta{w}
$$

Масса, инертная масса
$$
\frac{|F_{12}|}{|\Delta{w}_{12}|}=m_1
$$

Энергия масса, связана с энергией покоя

## Потенциальные силы

1. Гравитация
$$
F_{gr}=-G\frac{m_1 m_2}{r^2}\frac{\vec{r}}{r}
$$

> Гора Ньютона

$$
m_{in}=m_{gr}?
$$

2. Принцип эквивалентности

$$
F_{k}=u\frac{q_1q_2}{r^2}\frac{\vec{r}}{r}
$$

## Диссипативные
Для неплотных сред
$$
F=-k \vec{v}
$$
Для плотных сред

$$
F = -\kappa|\vec{v}|^{n-1}\vec{v}
$$

## Сила упругости

$$
F=-k\Delta{x}
$$

## Гироскопические

Сила Лоренца

$$
F=q(E+[v\times B])
$$

## Силы инерции

Центробежная, Сила Кориолиса
КТП - силы квантового взаимодействия

![ktp](https://raw.re128.net/kogeletey/screenshots/1671.jpg)
